\section{Основные положения теории регулирования биологических систем}

Эффективное функционирование любой системы предполагает наличие управления. Управление -- осуществление воздействия на систему в соответствии с имеющейся программой или целью функционирования. Цель управления -- адекватное выполнение системой её целевой функции. Целевая функция может заключаться либо в поддержании какого-либо параметра на постоянном уровне, либо в приспособлении к меняющимся условиям внешней среды. Любая система управления состоит из \emph{управляющего устройства} и \emph{управляемого объекта}, а также \emph{каналов связи} между ними. Поэтому различают \emph{управляющую} и \emph{управляемую} подсистемы. Связь между ними может быть \emph{вещественной}, \emph{энергетической} и \emph{информационной}. Необходимыми условиями управляемости системы являются:
\begin{enumerate}
	\item наличие определенного набора возможных состояний;
	\item способность переходить из одного состояния в другое;
	\item организованность -- наличие определенной структуры, целесообразного состава и наличие связей между элементами.
\end{enumerate}

В зависимости от направления передачи информации различают \emph{осведомительную} и \emph{управляющую} информацию. Осведомительная -- это информация от управляемой подсистемы о режиме её функционирования. Управляющая -- это информация, исходящая от управляющей подсистемы для корректировки режима работы управляемых подсистем.

Закон управления -- зависимость управляющего действия от состояния системы и среды. Любой закон управления может быть представлен в виде последовательности сравнительно простых единичных фактов. Эта последовательность определяет алгоритм управления. Время поступления очередной порции информации до поступления управляющей команды называется длительностью цикла управления. Процесс зависит от того, насколько адекватно происходит оценка состояния и поведения системы. Управляющая информация может формироваться как на основе априорной информации (предсказание развития ситуации), так и на основе апостериорной информации о внутренней среде и состоянии системы. Управляющие воздействия по своей форме могут быть \emph{непрерывными} и \emph{дискретными}. 

Непрерывные воздействия характеризуются непрерывным изменением во времени управляющих сигналов. Дискретные -- реализуются при помощи последовательности импульсов. При этом, полезная информация формируется путем изменения частоты частоты амплитуды или длительности импульса, а также по появлению первого импульса от начала управления или заданного времени отсчета. 

При рассмотрении процессов управления обычно используются следующие понятия:
\begin{itemize}
	\item Рецептор -- элемент, воспринимающий определенный вид воздействий внешней и внутренней среды;
	\item Рецепторные подсистемы -- преобразуют внешнее воздействие в информационные сигналы;
	\item Эффектор -- элемент, осуществляющий деятельность;
	\item Эффекторные подсистемы -- преобразуют управляющее воздействие, способны воздействовать на другие подсистемы, соседние системы или среду веществом, энергией или информацией;
	\item Рефлекс -- любая ответная реакция организма, осуществляемая с участием ЦНС;
	\item Рефлексивные подсистемы -- системы, способные воспроизводить внутри себя процессы воздействия на информационном уровне;
	\item Афферентный -- означает "`направляющийся в центр"', т.е. "`на управляющую подсистему"';
	\item Эфферентный -- означает "`направленный от центра"', т.е. "`на управляемую подсистему"'.
	\item Автоматическое управление -- управление, при котором операции, обеспечивающие достижение заданной цели управления выполняются системой без вмешательства человека;
	\item Разомкнутая система -- система, в которой управляющий объект не получает (или не учитывает) информацию от управляемого.
\end{itemize}

Управляющие системы получают информацию как от управляемых, так и из окружающей среды. На управляемую подсистему информация поступает при помощи эфферентных связей и эффекторной подсистемы. 

На управляющую подсистему осведомительная информация поступает посредством афферентных связей и рецепторной подсистемой.

\paragraph{Особенности биологических систем управления}

\begin{enumerate}
	\item Управляющее воздействие может влиять как на один, так и на несколько выходных параметров;
	\item Биологическим системам присущи различные виды нелинейности и инерционности, что увеличивает помехоустойчивость системы и позволяет не реагировать на случайные воздействия;
	\item Системы биологического регулирования содержат прогнозирующий элемент.
\end{enumerate}

Принцип прогнозирования состоит в том, что корректирующий сигнал подается на вход системы еще до появления возмущающего сигнала, как только возникнет ситуация, приводящая к его появлению. 

Также системы регулирования живого организма являются адаптивными, самообучающимися и самоорганизующимися.

Самоорганизующимися называются системы, которые способны устойчиво сохранять характер взаимодействия с внешней средой несмотря на изменения внешних и внутренних факторов. 

Биологические системы управления также отличаются высокими надежностью, функциональной устойчивостью, и помехозащищенностью. Основными принципами, обеспечивающими высокую надежность являются:
\begin{enumerate}
	\item избыточность в организации контуров регулирования;
	\item функциональная гибкость;
	\item иерархичность строения управляющих систем, сочетание автономности функционирования отдельных подсистем с централизацией упарвления;
	\item широкое использование принципов обратной связи;
	\item самовосстановление и самовоспроизведение.
\end{enumerate}

Функции??
\begin{enumerate}
	\item Энергетическая -- предусматривает воздействие на биологическую систему (или её подсистемы) физических управляющих агентов не изменяющих количества вещества биологического объекта. К ним относятся, прежде всего, различные физические поля. Суть энергетического управления заключается в стимулировании функционирования отдельных подсистем организма или подавлении некоторых патологических процессов;
	\item Вещественное -- использует различные химические, гормональные и т.д. агенты (в твердом, жидком, газообразном состоянии) для управления состоянием организма. Этот вид управления предусматривает непременное изменение количества вещества, находящегося в организме;
	\item Информационное -- управление состоянием с помощью воздействия специально сформированных потоков информации на вторую сигнальную систему. Относится к числу наиболее эффективных, но и наименее количественно формализуемых способов управления.
\end{enumerate}